   

初次接触到区块链的你，肯定是一头雾水：“区块链是什么，这玩意到底怎么回事”。

其实对于区块链的原理，你大可不必着急，咱们可以直接上手体验一下目前区块链的第一大应用：数字货币。

本篇的内容面向所有区块链的小白，我会教你如何使用数字货币，来帮你从另外一个维度理解区块链技术。

本篇内容包括但不限于：数字货币钱包介绍、下载安装、转账、数字货币交易所充币、提币等等。

首次接触数字货币
--------

区块链其实是从生产者的角度讨论一个抽象出来的概念。如果把区块链比作车辆设计图纸，那么数字货币就是正在跑的汽车。所以理解区块链的最直观的方式其实是从数字货币入手，而不是直接一上来就来理解原理。

数字货币作为区块链的第一大应用，拥有巨大的市场，你可以从“ coinmarketcap.com ”上了解几乎所有数字货币的概况。

如果想了解数字货币行情，可以打开 feixiaohao.com 进行查看，也可以手机下载“ MyToken ”或“ 币看”。

这两个 App 的使用方法与股票行情软件非常相似，上面几乎可以查询到所有已经“上市”的数字货币的实时价格与成交量信息。

什么是数字货币钱包
---------

数字货币钱包是最贴近用户的区块链程序，数字货币钱包会可以帮你管理数字货币私钥，发送交易，可以显示你的交易历史记录。从用户功能的角度，数字货币钱包比较接近我们日常使用的钱包，它帮助你管理纸币、硬币、信用卡借记卡。

数字货币钱包作为数字货币的载体，从技术角度来看，数字货币钱包分为三种类型。

1.  全节点钱包。全节点钱包是指官方发行的一种数字货币钱包版本，这个版本包含了完整的功能需求，挖矿、发送交易、查询交易记录、管理私钥。
2.  SPV轻钱包（Simplified Payment Verification）。轻钱包为了用户体验，牺牲了全节点的部分功能，属于全节点钱包的简化版，如挖矿功能、查询交易功能就没有。
3.  中心化资产托管钱包。这种钱包其实是第三方服务商帮助你打理你的数字货币，找一个中介托管你的数字货币，比较典型的有blockchain.info。

以上的第1种和第2种会在各个数字货币的官网出现，属于真正意义上的数字货币钱包，1相比2而言，安全性要更高；所以我在这里推荐你先从全节点钱包开始尝试，毕竟全节点钱包基本囊括了该币种的所有功能实现。

而第3种钱包，与银行移动App或支付宝相比，在业务逻辑上区别不大。比如你会把钱托管到支付宝上一样，你也可以将你的数字货币放进第三类钱包中。

这种钱包往往都是多币种的，深受投资用户的喜欢，而且从方便性和用户体验来说，基本完爆1和2，例如以太坊系钱包imToken，多币种钱包Jaxx，以及各个数字货币交易平台。

无论是什么类型的钱包，建议你在获取钱包程序的时候，一律要从官网下载，即使是移动端App也强烈推荐从官网的入口进入。

玩转数字货币钱包
--------

上一节中，我们简单介绍了数字货币钱包的类型，本节内容将以全节点钱包作为例子，教你玩转数字钱包。我们这里会以某个币种的全节点钱包作为例子，穿插一些比特币 Electrum 轻钱包的例子，为你介绍数字货币钱包的上手方法。

由于我的电脑中安装了不同的数字货币钱包，它们的使用方法都是相似的。我截取的图片可能涉及了某些具体的币种，但这并不是我推荐安装建议，你可以忽略。另外在具体的操作过程中有大量图片展示，收听音频的你可以点击文稿查看。

### 1.获取钱包程序

全节点钱包程序是一种需要用户安装到桌面的软件，它需要互联网连接，不挖矿的话，资源消耗与其他中心化软件差不多。

与其他所有桌面客户端一样，首先用户需要获取安装包，安装包可以从官网下载，我们先到对应币种官网下载一个Windows版本的客户端钱包。

![](assets/a4bf513ac211455baae44a62dcd2ff7d.jpg)

一直双击安装下一步等待安装完成，安装好以后桌面出现快捷方式，咱们双击打开，通常会出现钱包的主页面。

![](assets/3e38289ee1d542369b4f39ba74c190b0.jpg)

（ 某币种钱包主界面）

那我们来看看比特币，比如比特币的Electrum钱包长这样。

![](assets/b344b3aa9c774b9986497b37c560f722.jpg)

（比特币钱包主界面）

你可以搜索“Electrum”，进入官网下载。

![](assets/a09f7ff0597b4a83b8631328c592b2d5.jpg)

（在官网下载比特币钱包）

对于钱包程序来说，最重要信息的就是当前区块高度了，区块高度表示了当前你所在区块的序号，序号体现了你是否更新到了最新区块，而最新区块则决定了你能否查询到自己的交易。即规定了你所有交易账单的起始位置。

我们以Electrum钱包为例，点击圆圈中的控件，出现对话框，红框数字就代表了你本地钱包的块高。

![](assets/00d3e9405a9143a28a361eba8cd1b0bd.jpg) （比特币钱包块高）

由于Electrum的使用教程比较丰富，我们就不赘述了。

### 2.钱包文件与钱包账户

当你第一次安装好钱包以后，使用钱包的第一件事情就是创建账户（或者钱包文件）。

一般全节点钱包都支持多账户，尽管有些钱包有账户的概念，有些没有，在逻辑上也可以使用钱包文件替代账户这个概念。

例如Electrum轻钱包采用的是钱包文件，某些全节点钱包采用的是账户。咱们用某个币种的钱包为例子，点击创建账户以后，填好用户名密码，会得到如下信息：

![](assets/d813404ab04b4194bfa2ecdff19f9836.jpg) （某币种钱包助记词）

敲黑板划重点：红字部分又称助记词。这种助记词是为了主私钥服务的，主私钥其实是一串非常长的字母和数字组合，无论是人脑记或者笔记都是非常不容易识别的，容易弄错，助记词的有序组成与主私钥是一一对应的。

如果记录保存好了助记词（红字部分），即使钱包丢失或者被破坏也没有关系，用户可以在其他钱包中导入助记词，依然可以操作资产。

所以说在区块链的世界，主私钥和助记词是操作资产的唯一途径，如果丢失，那么资产就丢失，不存在忘记助记词还能找回资产这回事。

我们来看看比特币的助记词，我们点击左上角【文件】-【新建/恢复】，一直下一步直到出现12个单词（暂时不必理会每一步中的选项，不同选项代表不同格式的钱包文件），这12个单词也是助记词，只要保存好了助记词，你的比特币可以在任意（标准版）比特币钱包导入。

![](assets/1739847dfd2e462296c1fe9427c3b787.jpg) （比特币钱包助记词）

### 3.钱包地址

我们常听到别人说钱包地址，也就是对应到我们现在银卡的卡号。在币圈，地址其实也分很多种，我们今天只介绍最简单直观的——支付地址（Payment Address），也就是我们现在要说的钱包地址。现在咱们来看看自己的地址是什么。

在比特币中，地址是以1开头的一串字母和数字的组合，字母区分大小写。

![](assets/38d8dfbf746b4c1ba5fe2a0b03cc721b.jpg)

（比特币钱包地址）

![](assets/d5fef42d1f08424fb0b4ea12a8c39bbc.jpg)

（某币种钱包地址）

### 4.获取代币

好了，现在我们已经有地址了，可是地址上没有代币，钱包就是一个摆设。现在我们想办法搞点代币过来。

我们先搞点代币进来，一般有两种方式，挖矿和上数字货币交易所购买。挖矿的技术门槛虽然不高，但是过程繁杂，手续繁琐，不推荐入门尝试。

好了，现在我们就只剩下购买这一条路了。

请注意！目前不存在人民币对数字货币的场内交易平台，所以想用人民币购买数字货币的各位只能选择场外交易，比较有名的平台有coincola.com，由于涉及投资，我们就不深入讲了。

你如果具有投资热情，可以继续挖掘“coinmarketcap”中绿框内的选项：

![](assets/ea394184b49549f28d889c5be91fb52c.jpg)

假设咱们已经拥有了比特币-BTC。

![](assets/ffbb85b242d548bcb35e3f1388f2a8e3.jpg)

这是我刚刚在bitfinex上购买的0.15个比特币，其他交易平台原理大体相同，基本上比较大的交易平台都有交易手册，你可以自行翻看教程。

咱们接下来选择ETP/BTC 交易对，通过BTC购买一些ETP，然后找到提币，选择ETP提币。

![](assets/c7ce822daddc4bfaa1111cd5cfb411ec.jpg) （提币地址）

这时候问题就来了，提币需要填写一个地址，这个地址就是咱们上文提到的钱包地址，你只需要把自己的钱包地址填入此处即可，填好其他项，发起提币请求即可。

### 5.区块链交易

接下来咱们只需要等待币到帐即可，到账的过程就是产生一笔区块链交易的过程，一般交易所都会提供TXID，就是交易哈希，供用户查询，TXID代表了这个区块链上某一个唯一的交易，也就是类似于咱们去银行转账后提供的流水单号。

我们可以根据TXID可以上区块浏览器（专门用于查询交易的工具链接）上查询该币交易，比如某一笔比特币交易：

[https://blockchain.info/tx/6e64c2098b84b04a0d9f61a60d5bc8f5f80f37e19f3ad9c39bfe419db422b33c](https://blockchain.info/tx/6e64c2098b84b04a0d9f61a60d5bc8f5f80f37e19f3ad9c39bfe419db422b33c)

网址 [https://blockchain.info](https://blockchain.info) 后面这一长串就是TXID，下图是这一笔比特币交易的详细信息。

![](assets/544330235b194ce8b59362ce33c2b414.jpg) （比特币交易详细信息）

### 6.发送代币给别人

如果要把代币发送给别人，那么需要别人提供什么呢？对，就是钱包地址，这和银行转账需要别人提供银行卡号的道理一样。

![](assets/43b105f06d4a48889cb7d99b68f9e1e9.jpg) （某币种钱包转账） 如上图，咱们填写好表单以后，点击“确认转移”即可：钱包程序将为你生成一笔区块链交易并广播出去，大约等待1分钟就会被打包进区块，这个交易在任意的区块链浏览器上可以查询得到，咱们可以使用另外一个区块浏览器进行查询：

[https://explorer.mvs.org/#!/tx/b3eb07276dbff703ecf9e4180a2bd8e58db346e55439ef831efcbbd958726a0c](https://explorer.mvs.org/#!/tx/b3eb07276dbff703ecf9e4180a2bd8e58db346e55439ef831efcbbd958726a0c)

这个区块链浏览器与上面一个区块浏览器不是同一个，但是都可以查询相同的交易，因为他们同属同一个主网（mainnet,相对应的是测试网testnet）。

各大交易所的充值功能，其实就是从自己的钱包转账到交易所的钱包地址，详细的充值和提币流程咱们会在后面的“弄懂数字货币交易平台”一文中详解。

总结
--

今天我带你过了一遍数字货币的参与过程，我们先介绍了钱包，接着介绍了钱包地址，以及尝试购买了一些代币，然后提币到个人钱包当中进行了测试。

为了确认交易是否达成，我们还介绍了区块浏览器，最后还教你如何将代币转移给其他人。这一篇文章虽然使用了特定的两个例子，但是在绝大多数数字货币钱包中，使用方式都是类似的。

最后，给你留下一道思考题，这一篇文章我们仅仅讨论了如何购买，那么数字货币挖矿的过程会是怎样的呢？你可以给我留言，感谢你的收听，我们下期再见。

附录：
---

OK国际站：【www.okex.com】-
火币网国际站：【www.huobi.pro】-
币安：【www.binance.com】-
中比特国际站：【www.zb.com】-
中比特海外版：【www.exx.com】-
比特儿海外版:【www.gate.io】-
比特时代海外版:【www.aex.com】-
元宝网海外版:【www.bcex.ca】-
聚币海外版:【www.coinegg.com】-
云币海外版:【www.big.one】-
币久网海外版:【www.cex.com】-
币赢网:【www.coinw.com】-
kex:【www.kex.com】-

### 国外交易平台

Bitfinex:【www.bitfinex.com】-
B网:【www.bittrex.com】-
R网:【www.rightbtc.com】-
P网:【www.poloniex.com】-
L网:【liqui.io】-
H网：【hashtoken.co】-
CEO：【www.bite.ceo】-
BTBT：【www.btbt.top】-
HitBTC:【hitbtc.com】-
bithumb:【www.bithumb.com】-
coincheck:【coincheck.com/cn/】-
bit-z:【www.bit-z.com】-

### 去中心化交易平台

以德：【etherdelta.com】-
比特股：【bitshares.org/wallet/#】-

### 场外交易平台

local：【localbitcoins.com/zh-cn】-
可盈可乐：【www.coincola.com/】-
比特币世界【www.bitcoinworld.com/】-
元宝场外交易【www.otc789.com/】-

### 电脑看行情网站

非小号：【www.feixiaohao.com】-
手机看行情软件：mytoken，aicoin-

### 比特币、区块链新闻网站

金色财经：【www.jinse.com】-
巴比特：【www.8btc.com】-
bitcoin86：【www.bitcoin86.com】-